\section{Japan}
\subsection{Naturraum}
Japan setzt sich aus den vier Hauptinseln Hokkaido, Honshu, Shikoku sowie Kyushu und vielen weiteren kleinen Inseln zusammen. Da es an der \emph{Subduktionszone} der \emph{pazifischen Platte} liegt, ist die Landschaft durch \emph{Berge} und Vulkane geprägt. Nur $15\%$ der Landfläche eignet sich zur Besiedelung.\\
Die tektonische Situation Japans führt auch dazu, dass die Inseln von \emph{Erdbeben} erschüttert und Tsunamis bedroht sind.\\
Klimatisch liegt Japan im Bereich der \emph{gemässigten Zone} und wird stark von den umgebenden Meeren beeinflusst. Der warme Kuro-Schio-Strom im Pazifik sorgt für eine \emph{kühl-gemässigte, ständig feuchte Klimazone}. Die Inseln im Norden (Hokkaido) haben durch den kalten Oya-Strom ein \emph{boreales Klima}. Der Zusammenfluss der beiden pazifischen Meeresströme führt zu einem grossen Fischreichtum in den japanischen Küstengewässern.\\
Um die knappen Landressourcen auszuweiten werden \emph{Küstengebiete aufgeschüttet}. Bei der Aufschüttung werden Eingriffe in die lokale Ökologie und die Fischereiwirtschaft in Kauf genommen. Jedoch erweisen sich \emph{nicht} alle Aufschüttungen als \emph{stabil}.

\subsection{Bevölkerung}
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 7cm]{images/asien/alterstruktur_japan.JPEG}
    \caption{Altersstruktur Japan 2050}
    \label{}
\end{figure}
Japan gehört zu den am \emph{dichtesten besiedelten} Gebieten der Welt. Jedoch ist die Geburtenrate, seit dem Beginn des 21. Jahrhunderts, kleiner als die Sterberate, was bedeutet, dass das \emph{Bevölkerungswachstum rückläufig} ist. Japan hat eine kleine Immigrationsrate, da fremde Sachen und Menschen oft auf Ablehnung stossen. Koreaner und Chinesen machen den grössten Teil der Einwanderer aus, jedoch sich diese oft im Billiglohnbereich tätig.\\
Aufgrund ihrer Kultur und Religion sind die meisten Japaner ihr ganzes Leben lang in einem Unternehmen angestellt. Dieses bietet ihnen im Gegenzug Aufstiegsmöglichkeiten und eine Altersvorsorge. Durch die Asienkrise sind viele dieser Unternehmen bankrott gegangen, wodurch viele Japaner ihre Altersvorsorge verloren.

\newpage

\subsection{Wirtschaft}
Mitte des 18. Jahrhunderts wandte sich Japan von seiner Isolationspolitik ab und begann mit der industriellen Aufrüstung. Heute gehört es zu den \emph{Industrienationen}.\\
Der industrielle Aufschwung Japan begann mit der Textilindustrie. Da aber das Know-How für eine Industrialisierung fehlte wurden ausländische Spezialisten engagiert und fähige Studenten ins Ausland geschickt. Durch die Weltkriege erfuhr die Schwerindustrie einen Aufschwung. 1951 gründete der Staat das MITI\footnote{Ministry of International Trade and Idustry}, welches später in das METI\footnote{Ministry of Economy, Trad and Industry} umgewandelt wurde. Ihre Aufgabe war es, Pläne für den Wirtschaftswachstum zu entwerfen und somit für einen wirtschaftlichen Aufschwung in Japan zu sorgen.\\
Japanische Landwirtschaftsgüter sind aufgrund des Platzmangels teuer und auf dem Weltmarkt nicht kompetitiv. Auch fehlt es an neuen Bauern, die die Betriebe übernehmen. Daher muss ein Grossteil der \emph{Nahrungsmittel importiert} werden.

\subsection{Die Rolle Japans in der globalisierten Welt}
Durch eine zunehmende Globalisierung ist Japan immer stärker von \emph{globalen Markt abhängig}.\\
Das schnelle Wirtschaftswachstum führt auch zu schweren Umweltproblemen. Da in Japan Umweltschutz nur in \glqq Harmonie\grqq{} mit der Wirtschaft erfolgte, kam es zu schweren Umweltbelastungen und Todesfällen. Trotz eines allmählichen Umdenkens, der \emph{ökologische Fussabdruck} Japans ca. \emph{$15$-mal höher} als die Inseln unterstützen können.